% das Papierformat zuerst
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%utf-8 encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}

% deutsche Silbentrennung
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pdfpages}

\title{Lastenheft Team 15}
\author{Peter Höcker (70466415)\\Henry Behrend (70464667)}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Zweck und Ziel}
Ziel dieses Projektes ist, eine Simulation einer Plus-Verkehrskreuzung aufzubauen, in welcher Passanten, Autos und auch eine Bahnstrecke simuliert werden soll. Die Simulation läuft zeitdirkret und wird mittels Kommandokonsole dargestellt.

Involviert sind vier Projektteilnehmer (Henry Behrend, Jeremy Käfert, Ching-Chia Lin, Peter Höcker). Die Aufgaben werden wöchentlich aufgeteilt.

Zeitlicher Rahmen ist das Sommersemester 2019, die Abgabe erfolgt spätestens am 07. Juni 2019. Innerhalb dieses Zeitraumes wird ein Projektplan aufgestellt, ein Lasten- sowie Pflichtenheft, eine Software zur Simulation in der Programmiersprache Java implementiert, und die Ausgabe bzw. Funktionalität der Simulation dokumentiert.

\section{Abgrenzung}
Das Projekt soll keine realistische Simulation darstellen, sondern ausschließlich einen einfachen Ablauf simulieren. Die Simulation muss nicht zu jeder Ausführung komplett unterschiedliche sein, sondern darf vorher festgelegt (hardgecoded) werden.
Zudem soll kein Verkehrsteilnehmer die Möglichkeit haben, die Richtung zu wechseln. Es dürfen keine Autos abbiegen, keine Fußgänger abbiegen oder umkehren und natürlich kann auch ein Zug nur seiner Spur folgen.

\section{Begriffe}

\section{IST-Stand}
Die Kreuzung besteht aus zwei sich kreuzenden Straßen und aus an beiden Straßenseiten verlaufenden Gehwegen, die an der Kreuzung über die Straße führen. Gesteuert wird der Kreuzungsverkehr durch eine Ampelschaltung, die jeweils einer Richtung grünes Licht gibt und dem jeweiligen Querverkehr rotes Licht. Eine Rot- bzw. Grünphase ist 30 Sekunden lang, ein Verkehrsteilnehmer bekommt also alle 60 Sekunden die Möglichkeit, für 30 Sekunden die Kreuzung zu überqueren. Simuliert wird der Kreuzungsverkehr für 240 Sekunden, also insgesamt 4 Rot- und Grünphasen. Zu den Verkehrsteilnehmen zählen die PKW-Fahrer, die sich auf den Straßen bewegen und die Fußgänger, die sich auf den Gehwegen bewegen müssen. Die grafische Darstellung der Kreuzung erfolgt über eine Konsolenausgabe, in der die Gehwege als punktierte und die Straßen als gestrichelte Linien dargestellt werden. Zudem sind die Fahrbahnen je nach Art am Rand beidseitig mit „Auto“ bzw. „Passant“ beschriftet.

\subsection{Akteure}
Die Simulation läuft, mit Ausnahme vom Starten der Anwendung, ohne äußere Einflussnahme eines Benutzers ab, daher gibt es keine (menschlichen) Akteure. Als Akteure könnte man hier vielmehr die einzelnen Verkehrsteilnehmer betrachten, da diese den Verlauf der Simulation beeinflussen.
\newline Zu diesen Akteuren würden dann die einzelnen Verkehrsteilnehmer, also Autofahrer, Fußgänger und später dann auch Züge zählen. Hier macht es dann auch Sinn, die Ampel selbst als Akteur anzusehen, da diese ebenfalls Einfluss auf den Verlauf der Simulation nimmt.

\subsection{Funktionen}
\subsubsection{Graphische Konsolenausgabe}
Um dem Verlauf der Simulation in Echtzeit verfolgen zu können, soll die Kreuzungssimulation über die Konsole graphisch zu jedem Zeitpunkt dargestellt werden. Pro Zeiteinheit der Simulation soll ein vollständiges Abbild der Kreuzung und aller sich auf ihr befindlichen Verkehrsteilnehmer ausgegeben werden, sodass der Eindruck entsteht, dass sich die Verkehrsteilnehmer über die Kreuzung \grqq bewegen\glqq{}. Dazu müssen die aktuellen Zustände der Verkehrsteilnehmer und der Kreuzung in ein für den Nutzer übersichtliches Gesamtbild übersetzt werden. Weiterhin muss die Ausgabe Aufschluss über den Zustand der Ampelanlagen geben, in dem diese sich zum Zeitpunkt der Konsolenausgabe befinden. 

\subsubsection{Verkehrsteilnehmer-Generator}
Um einen realistischen Kreuzungsverkehr so simulieren, sollte das Programm in der Lage sein, mit Hilfe einer Art \glqq Generators\grqq{} Verkehrsteilnehmer zufällig am Rand der Kreuzung erscheinen zu lassen, da die Verkehrsteilnehmer in der Wirklichkeit näherungsweise zufällig an eine Kreuzung heranfahren, falls man nur diese betrachtet.

\subsubsection{Logger}
Zusätzlich zur graphischen Ausgabe in der Konsole soll der Verlauf der Simulation in einer Log-Datei mit der Bezeichnung \glqq report.log\grqq{} dokumentiert werden. Hierbei handelt es sich um eine einfaches Textdokument, in dem alle Ausgaben des Programmes in die Konsole untereinander geschrieben werden sollen. Die Log-Datei soll bei einem erneuten Simulationsdurchlauf überschrieben werden.

\subsubsection{Kollisionsabfrage}
Eine weitere Funktion des Programmes soll eine Kollisionsabfrage sein, überprüft, ob Verkehrsteilnehmer auf ihrem Weg über die Kreuzung zusammenstoßen oder nicht. Ist dies der Fall, soll dies dem Nutzer über die Konsolenausgabe mitgeteilt werden.

\subsection{Zeiterfassung}
Da es mit Hilfe eines Programmes unmöglich ist, die Simulation kontinuierlich durchzuführen, wird eine kleinste Zeiteinheit benötigt, in der die Simulation durchgeführt werden kann. Die vollständige Simulation verläuft dann über ein Vielfaches dieser kleinsten Zeiteinheit. Beispielsweise könnte man diese Aktualisierungsrate (engl. \textit{tick speed}) des Programmes sollte so gewählt ein, dass auch die Ampelphasen und Bewegungsgeschwindigkeiten der Verkehrsteilnehmer ein ganzzahliges Vielfaches von dieser sind. Eine Zeiterfassungsfunktion wird außerdem benötigt, die momentane Simulationszeit zu erfassen und das Programm nach der maximalen Simulationszeit zu beenden. Die Aktualisierungsrate bestimmt auch die Spawnzeiten und -raten der Verkehrsteilnehmer.

\subsection{Daten}
Damit die Kreuzungssimulation korrekt abläuft, ist es notwendig, dass die Ampel Informationen über die einzelnen Verkehrsteilnehmer erhält, wie z.B. deren Position und Bewegungsrichtung, Geschwindigkeit usw. Weiterhin müssen auch die Verkehrsteilnehmer Informationen über den Zustand der Ampel erhalten, also welcher Ampel sie zugeordnet sind und ob diese momentan grün oder rot zeigt und wann die Ampel den Zustand wechselt. Außerdem sollten die Verkehrsteilnehmer Informationen darüber erhalten, ob sich zur Zeit noch ein Teilnehmer des Querverkehres auf der Kreuzung befindet um mit diesem nicht zusammen zu stoßen.  

\subsection{Regeln}
Die Regeln der Kreuzungssimulation entsprechen grundlegend den Verkehrsregeln. Da keiner der Verkehrsteilnehmer in der Simulation abbiegt, hat nur derjenige Verkehrsteilnehmer freie Fahrt, dessen Ampel „grün“ zeigt. Ist die Ampel auf „rot“ geschaltet, dürfen sich die betroffenen Verkehrsteilnehmer nicht fortbewegen. Eine Ampel ist nur für eine Verkehrsrichtung entweder für Fußgänger oder für PKW-Fahrer zuständig.
Weiterhin haben entweder die von Osten nach Westen oder die von Norden nach Süden verlaufenden Fahrbahnen grünes Licht, nie beide gleichzeitig. Außerdem muss gewährleistet sein, dass die ersten Verkehrsteilnehmer bei grün erst dann losfahren, wenn der letzte Verkehrsteilnehmer des Querverkehrs die Straße überquert hat.
\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}

\section{SOLL-Stand}
Der SOLL-Stand soll die bestehenden Funktionalitäten der Verkehrskreuzung mit Passanten und Autos als Verkehrsteilnehmer erweitern, indem eine die Kreuzung überquerende Bahnstrecke hinzugefügt wird. Da eine Bahn schlecht stoppen kann, muss die Funktionalität insofern abgeändert werden, dass die komplette Kreuzung auf Rot geschaltet wird (Siehe 5.2.4 Änderungen in der Ampelschaltung), sobald sich ein Zug nähert. Lediglich parallel laufende Fußgänger dürfen während der Zugvorbeifahrt weiter gehen. Da Abbiegevorgänge nicht simuliert werden sollen, gibt es auch keine rechts abbiegenden Autos, welche bei einer Zugdurchfahrt weiter fahren könnten, da jedes Auto früher oder später die Bahnstrecke kreuzt.

Trotzdem enthält auch die Bahnstrecke vor und nach der Kreuzung (je nach dem von welcher Richtung Sie sich annähert) eine Ampel, welche zur Not auch dem Zug ein Rot-Signal geben kann. Ziel ist jedoch einen möglichst flüssigen Ablauf für den Zug zu gewährleisten. Nähert sich kein Zug an, so ist das Zug-Signal grundsätzlich auf Rot.
\subsection{Funktionen}
\subsubsection{Grundlegende Änderungen für das Hinzufügen der Bahn}
Die Konsolenausgabe muss dahingehend erweitert werden, dass die Bahnstrecke ersichtlich wird und mit „Bahn (neu)“ beschriftet ist. Die Bahnstrecke soll von Nord nach Süd verlaufen und beide Autostraßen kreuzen. Das Ergebnis soll folgendermaßen aussehen:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/darstellung.jpeg}
	\caption{Darstellung der Simulation}
	\label{img:grafik-dummy}
\end{figure}
\subsubsection{Akteure: Auswirkungen auf Fußgänger}
Passanten erhalten auf beiden Bürgersteigen in Ost-West-Richtung neue Ampelanlagen (rechts und links der Bahnstrecke jeweils eine, damit Fußgänger aus beiden Richtungen an einer Ampel anhalten können). Für Passanten, die in Nord-Süd-Richtung queren ändert sich nichts. Die Fußgängerampel in dieser Richtung ist weiterhin an den Zustand der Autoampeln gekoppelt. Auch die anderen Fußgängerampeln, welche an den Autostraßen stehen stehen weiterhin in Relation zum Zustand der Autoampeln.

Die hinzugefügte Fußgängerampel an der Bahnschiene stimmt sich mit der Bahnampelanlage ab. Sobald diese auf grün sachaltet, nähert sich ein Zug an und die Passanten bekommen rot. Ist der Zug passiert, geht dessen Ampel wieder auf rot und die Passanten erhalten grün.
\subsubsection{Akteure: Auswirkungen auf Autos}
Die Autos erhalten keine zusätzliche Ampelanlage. Die Ampelanlage der Autos muss sich lediglich mit der Signalanlage der Züge abstimmen. Hierfür siehe 5.2.4 Änderungen in der Ampelschaltung. Die einzige hier zu nennende Änderung ist die Überlagerung der Autostrecken mit dem Bahngleis. Dies wirkt sich für die Simulation jedoch wie beschrieben nur auf die Schaltung der Ampelanlagen aus.
\subsubsection{Regeln: Änderungen in der Ampelschaltung}
Die Ampelschaltung verhält sich grundsätzlich, wie in 4 IST-Stand beschrieben. Das bedeutet, dass entweder alle Ampeln der Nord-Süd-Richtung grün haben oder alle Ampeln der Ost-West-Richtung.

Eine Änderung ergibt sich durch die kreuzende Zugstrecke. Normalerweise ist die Ampelanlage der Bahngleise grundsätzlich auf Rot. Nähert sich ein Zug, so gibt es zwei mögliche Abläufe:
\begin{itemize}
\item Während sich der Zug nähert, hat aktuell die Nord-Süd-Achse eine Grün-Phase. Ist dies der Fall, so schalten alle Ampeln auf Rot bis auf die Fußgängerampel parallel zur Nord-Süd-Richtung. Diese kann auf grün bleiben, da sie nicht mit den Gleisen interferiert.
\item Während sich der Zug nähert, hat aktuell die Ost-West-Achse eine Grün-Phase. Ist dies der Fall, so schaltet die komplette Kreuzung auf Rot und im Anschluss (nach 5 Sekunden, die sicherstellen, dass alle Verkehrsteilnehmer die Kreuzung verlassen konnten) schalten die Nord-Süd-Fußgängerampeln auf grün, da diese Fußgängerüberwege nicht mit den Bahngleisen interferieren und somit problemlos parallel zur Grünphase des Zuges auf grün stehen können.
\end{itemize}
Im Anschluss an eines dieser beiden Varianten schaltet das Bahnsignal auf grün und der Zug kann passieren.
Ist der Zug passiert, so schalten die Nord-Süd-Fußgängerampeln wieder auf Rot und der normale Kreuzungsablauf nach 4 IST-Stand beginnt.

\subsection{Daten}
Die Simulation läuft insgesamt 240 Sekunden lang. Normalerweise findet alle 30 Sekunden ein Ampelübergang statt. Das bedeutet wenn zunächst alle horizontalen Verkehrsteilnehmer grün hatten, werden gleich alle vertikalen Verkehrsteilnehmer grün haben. Dieser Ampelübergang dauert 10 Sekunden. Diese Zwischenzeit wird benötigt, um sicherzustellen, dass alle Verkehrsteilnehmer die Kreuzung verlassen haben und es nun sicher ist, wenn die andere Richtung nun grün bekommt. Während dieses Übergangs stehen sehr viele Ampeln auf rot, um die Sicherheit zu gewährleisten.

Sobald sich ein Zug annähert, geht die Simulation in einen Sonderzustand. Es wird versucht zu ermöglichen, dass der Zug ohne zu halten passieren kann und dementsprechend mit den anderen Ampelanlagen reagiert. Ist der Zug passiert, so setzt sich der normale Ampelzyklus fort.

Jeder Verkehrsteilnehmer erscheint mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit auf der Simulation. Diese Wahrscheinlichkeit wird pro Tick ausgewertet. Die Erscheinungsraten der verschiedenen Verkehrsteilnehmer sind wie folgt:
\begin{itemize}
\item Passant: 1/5 pro Tick
\item Auto: 1/10 pro Tick
\item Bahn: 1/70 pro Tick
\end{itemize}
Diese Wahrscheinlichkeiten sind einstellbar.

\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}
Die Simulation muss im finalen Zustand auf allen Desktop-PCs und Laptops lauffähig sein, auf denen ein beliebiges Betriebssystem sowie Java SDK 7 oder höher installiert ist. Es bestehen keine besonderen Hardware-Anforderungen.

\section{Dokumentenhistorie}
11. April 2019: Peter Höcker: Definition Zweck und Ziel, Abgrenzung\\
12. April 2019: Peter Höcker: Im SOLL-Stand ergänzt: 5, 5.2.1, 5.2.2, 5.2.3\\
13. April 2019: Henry Behrend: IST-Stand: 4.2.1 ergänzt\\
14. April 2019: Peter Höcker: SOLL-Stand: 5.2.4 ergänzt\\
19. April 2019: Peter Höcker: SOLL-Stand: 5.3 ergänzt\\
10. Mai 2019: Henry Behrend: IST-Stand: 4.1, 4.3 ergänzt\\
25. Mai 2019: Henry Behrend: IST-Stand: 4.2 ergänzt\\
26. Mai 2019: Peter Höcker: Daten (5.2) ergänzt
\end{document}
